【英檔解密】曾鈺成疑反對三方談政制 肥彭：驚訝有港人要貶低港官

抗暴怒潮之中，建制派與主流民意對立，民建聯創黨主席、立法會前主席曾鈺成相對溫和的取態，被視為開明建制派。最新解封的英國機密檔案，揭秘前港督彭定康與曾鈺成，在後過渡期一次交手的歷史。

末代港督彭定康上任後，在1992年首份施政報告中，公佈大刀闊斧的立法局選舉民主化方案，引起中國強烈不滿。時任港澳辦主任魯平直指彭定康「千古罪人」，英國與中國未開始談判，便因中方要求必須先放棄彭定康方案和不可以有港府代表參與而出現爭拗。

北京立場既定，香港親中政黨也不斷游說英方減少香港人在政制談判的聲音。當中一份檔案提到，時任民建聯主席曾鈺成曾與彭定康會面，席間提到，政改方案若然沒有諮詢中方意見，即使內容百分百符合《基本法》，中方亦難以接受，故促英方盡快與中方開展談判。彭定康回應指，英方當時樂意在沒有前設的情況下與中國談判，但同樣地中方不能以「放棄彭定康方案」作為前提。

彭定康在會面後分析，民建聯和親商界的啟聯（自由黨前身）多番爭取英方盡早談判，其實是一種拖延時間的策略（attempt to play for time），防止立法局短時間內表決通過政改方案。

會面後兩個月，曾鈺成去信彭定康和英國外交部次長顧立德（Alastair Goodlad），該信以「影響外交關係」為由仍然封存至今，但從已解密的彭定康和顧立德回信可見，曾鈺成信中要求香港不應派代表參與英方與中方的談判。

彭定康在信中指出，自80年代中英談判起，一直有香港官員加入英方團隊參與談判過程，坦言相當驚訝居然會有香港人主動要求貶低香港官員（I am surprised that anyone in Hong Kong should argue for downgrading the status of Hong Kong officials），甚至認為香港官員參與談判是唯一障礙；更反問曾鈺成「中方一再堅持一改慣例，剔除香港代表，這難道不是談判唯一障礙？」（whether insistence on changing the past practice is not the only obstacle to talks？）（編按：《蘋果》本周二就上述檔案內容向曾鈺成查詢，至截稿前仍未獲回覆。）

在80年代香港前途談判開始，中共領導人鄧小平已表明「沒有三腳凳，只有兩腳」，即是中英談判，香港人沒份，親中的政治領袖，自然要奉行「最高指示」，至於是否對香港最有利、從香港人利益出發，相信歷史自有結論。反觀民主派極力爭取通過彭定康的政改方案，一度主張以「公投」形式，讓香港人可以表決自己未來的政制方案。

彭定康的政改方案，在民主派看來幾近是香港最有可能爭取民主化的機會，當時民主派最大黨港同盟（民主黨前身）於是極力游說彭定康和英國政府，要求英方絕對不能跪低，隨意向中國妥協出賣香港，應該力求香港政制民主化。

港同盟代表1993年1月與彭定康會面時已經提醒，指親中陣營會玩「拖字訣」，拖延時間，令支持彭定康方案的民意消退，故楊森建議快刀斬亂麻，兩個月內立法局通過政改方案。主席李柱銘甚至提議公投表決政改方案，令政府方案更有民意授權，更指周梁淑怡透露方案內容一旦無共識，啟聯（自由黨前身）亦會支持公投。然而，彭定康則以「公投會加劇分化（divisive）」、「無法減輕立法局責任」為由，否決公投建議。

中英及後開展談判，並傳出英國將向中國讓步以達成協議，李柱銘勃然大怒，批評英方為達成協議而達成協議，放棄原則出賣香港。中英聯絡小組英方首席代表包雅倫（Alan Paul）及後會見李柱銘時，形容李柱銘相當激動（fairly agitated state），言明港同盟不會支持比原方案更少民主成份的方案，重申中方方案是「拖字訣」，目的是消磨英方意志。

由於讓步方案放棄開放功能組別個人票，李柱銘便向包雅倫指出，英方一旦讓步，容許功能組別議席繼續以團體票或公司票產生，只有管理層有投票權，變相令北京可以操控選舉結果（it would be possible for the Chinese and their supporters to manipulate the result）。他透露，北京政府1991年立法局選舉期間，便以「中國生意」威脅當時在任的何世柱放棄連任，改由黃宜弘取得中華總商會的商界議席。

一旦談判破裂，而立法局又無法決定通過哪一個政改方案，李柱銘將會要求彭定康動用港督權力，解散立法局提早大選，讓香港人用選票發聲。李柱銘數日後與香港憲制事務司施祖祥表示，為了迫使港督解散立法局，將會考慮發動全體民主派議員總辭，變相「公投」讓香港人用選票表達意願。

從檔案見到李柱銘等民主派當時的構想，只有民主化，香港才有機會建立真正自治，令立法機關真正監察行政機關，否則立法機構控制權只會由親中派把持，民主派淪為永遠少數派，失去捍衛香港的生活方式的機會，遑論推動民主（permanent minority status with no chance of defending our way of life never mind promoting democracy）。

遺憾的是，彭定康政改方案雖然最終在立法局獲得通過，但中國取消「直通車」，「另起爐灶」成立臨時立法會，令所有1995年選出的立法局議員無法直接過渡到第一屆立法會，大多數彭定康的政改措施都在主權移交後被推翻。22年以來，李柱銘的預言一一實現，建制派配合北京扼殺香港人聲音和民意，香港的自主權猶如彭定康在最後一份施政報告所指，逐點斷送在一些香港人手中。當中包括曾鈺成在內的建制中人，抑或彭定康，才是「千古罪人」？去年7.1，抗爭者進入立法會，塗黑的區徽、大樓上的塗鴉，代表的是香港人對於「一國兩制」、對於主權移交以來制度暴力的控訴。因此，這場運動不只是叫停惡法，更重要是一場爭取徹底改革政制的關鍵之戰。

曾主席係好人，曾主席做特首就好... 依家明肥彭點解 回歸前已經講緊 香港前途會一點一滴斷送在某d人身上

通常人生動物相都係似翻果類動物架啦

老鼠成想洗底冇咁易

最恐怖係啲港豬仲覺得佢好人大佬呀佢建制㗎點撚會好呀

共產黨只有衰人同更衰既人

___________________________________
大陸有新SARS? 唔好比我估中，快睇「軍事」「香港」「漫畫多圖」《最終解決方案》已更新到第七章，入去留名推下啦。

push

原來肥彭講果個就係老鼠曾

賣港賊

曾鈺成=政壇岳不群

日日係信報自我吹噓

果時犯婦人捐完個腎扮慈母做垃圾會主席咪大把港豬當佢神咁扮

英國佬又擳牙膏

，香港的自主權猶如彭定康在最後一份施政報告所指，逐點斷送在一些香港人手中。

所以當年佢講既野唔係預言，而是當年發生中

共產黨員 不意外

姐係老鼠咪下任大熱囉

相由心生，老鼠成個名無改錯

老鼠一世都係老鼠，係有啲人見其他質素參差就吹捧佢，隱性崇尚威權

辛苦肥彭管治果幾年

細個唔知肥彭做咗咁多野，
細個聽佢成日話好鐘意香港，以為佢吹水o
原來係真，可以既話香港蛋撻任你食

當年今日 英國佬咁多年都係跪...

「某些香港人」 = 老鼠曾

李柱銘數日後與香港憲制事務司施祖祥表示，為了迫使港督解散立法局，將會考慮發動全體民主派議員總辭，變相「公投」讓香港人用選票表達意願。

原來97前已有總辭 兼 變相公投

老鼠一直係起級偽黃

其實大把呢啲仆街

佢邊忽有黃過

偽黃

香港黎講
冇邊個夠老鼠成咁老謀深算
其實我都唔明點解咁有智慧既人會走去奶共

共狗黨信唔過佢呢

沒黃過，最多係淺藍

佢有時候嘅說話會呃到港豬

坦言相當驚訝居然會有香港人主動要求貶低香港官員？

親中派根本唔係香港人，到今日都唔係

所以當年民主派做左咩？

親中派始終係親中派
唔好因為表面無咁「難睇」就當朋友

槍口永遠一至對外

只要係建制就係奶共...
從來沒淺藍/淺黃之分...

彭督

老鼠成係建制最恐怖對手

彭定康新九組方案，直至而家都未有任何政改方案比佢更民主，簡直倒退20年

地下共匪黎

建制可能有好人, 但一定唔係佢
佢係高手, 老謀深算, 出手無其他共狗咁難睇, 死咗都唔知咩事

關鍵時刻英國就會放密檔
親支派應易名為叛港派

事實係香港人受軟唔受硬..

李柱銘其實同吳靄儀嗰啲一樣 從來都係進步派
甚至仲喺前線嗰陣嘅劉慧卿都係
有好多近呢幾年興起嘅嘢佢哋當年已經講過
只係當年好多其他民主派同埋大眾跟唔上
最後好多佢哋諗咗嘅嘢都無做到出嚟

其實原則上等同五區公投啦

點撚樣偽黃呀，佢立場一直係親中啦下話。
親中能點黃呀

保皇狗

老鼠城我屌你老母

千古罪人既污名應該要比返應得之人

老鼠成果然係建制最恐怖最有智慧嘅人

民建聯 中共白手套 賣港賊

嗰陣班on9夠話曾俊華係民主之父啦

從檔案見到李柱銘等民主派當時的構想，只有民主化，香港才有機會建立真正自治，令立法機關真正監察行政機關，否則立法機構控制權只會由親中派把持，民主派淪為永遠少數派，失去捍衛香港的生活方式的機會，遑論推動民主（permanent minority status with no chance of defending our way of life never mind promoting democracy）。

中到應一應

英國佬真陰濕 仲有幾多料未爆出黎

唔奶共點上到位

up

sanction list is coming

政治君子劍

原來如此

我都老謀深算過佢啦 .又神化敵人

老鼠成我屌你老母
建制真係冇個好人

當年香港革新會（民主黨前身）做咗民調得4%人支持二殖
然後冇理過就話要民主回歸

老🐭曾，斷送香港民主嘅千古罪人

其實係深藍扮淺藍/淺黃
呢d先最恐怖

佢不嬲最識玩！

過左十幾年就入中聯辨

英國佬睇落咪好似香港人自己都奶共咁

其實大家早就知

你幅圖啲字好細隻，有冇清晰版？

佢年紀都咁大啦，重食得幾多蛋撻

老鼠曾係咁洗底 救支共官三代救得幾明顯

唔怪得肥彭會話香港前途斷送係香港人手中,
原來就係呢啲扮香港人既支那人

屌你老母 賣港元祖

英雄遲暮。

其實佢表面有時都做到好難睇
區選前現晒形

解密more

佢60 年代買左老共果邊 60年黎冇轉過立場 邊似得其他人咁97後先奶

成班建制一樣臭

冇成套都係咁，建議用手機睇

老鼠成
Btw「當年」嘅民主派真係有做嘢
依家嘅就

推

畜牲!

諗起之前條紀錄片李柱銘果段

終於明佢點解講香港會斷送係香港人手上

港督其實唔代表英國佬

佢深紅喎

今年 2020, 你諗下有幾多人冇喺港英年代生活過,

肥彭算係咁多個香港港督之中, 真正為香港人未來着想 . 其他就算係好嘅, 好多都係為咗英國做出發點. 肥彭係真正為咗香港人出發. 當年英國都有唔少人覺得佢搞亂中英關係, 佢都堅持據理力爭. 當時移交之前香港仲係金雞生金雞蛋, 唔少外資都有殺雞取卵呢個諗法, 都俾佢咁得住. 結果英國佬當年盤生意一年$10都係攞走$3, 最後雙手將盤生意奉上. 算得上係君子. 相反啲大陸閪就日撚日喺度抹黑.

依條友真係好高手

試著說保皇
不要說建制

老謀深算

D藍屍最鍾意講以前英國佬時代又唔見你爭取民主

屌你老母一路都爭取緊啦，係你班奶支狗港奸累事炸